香港Uber終極敗訴 科技創新原地踏步

9月3日，終審法院裁定香港網約車服務「Uber」旗下司機非法載客取酬官司敗訴。24名Uber司機早前被裁定駕駛汽車載客取酬罪成，Uber司機其後就《道路交通條例》中「載客取酬」的定義，上訴至終審法院。終院這一判決，意味網約車服務可能要在香港畫上句號。

交通諮詢委員會收到的投訴資料顯示，由2014年起，每年針對的士服務的投訴個案平均逾萬宗。去年市民投訴的士服務便多達10318宗，佔所有涉及公共交通的投訴一半以上，當中包括司機拒載、無禮貌及濫收車資等問題。但在現時制度下，計程車牌照屬永久性質，港府無法在牌照中加入新條款以加強規管，亦無法以服務質素理由收回持牌人的牌照，令的士服務質素停滯不前，難以改善。

2019 年 4 月 10 日公佈的香港大學民意研究計畫「香港交通服務」顯示，絕大多數香港人表現出了對創新及智慧運輸系統的渴求，並希望加快智慧城市的發展，其中82%更相信提倡創新科技能提升香港競爭力；60%的受訪者認為政府應該鼓勵共用汽車發展的措施；64%的受訪者認同特區政府在推動「創新科技」時過於保護現有產業和既得利益者；74%的受訪者認為政府應該將 Uber 合法化，並作出監管。

研究顯示，全球不同地區應對網約車服務進入市場的途徑大致分為三種。第一種會為網約車及的士服務創造公平競爭環境，主要地區例子有中國內地各城市、新南威爾士、新加坡及多倫多；第二種會透過輕微修例引入網約車，儘量減少對現有市場的影響，例如倫敦及紐約；而最後一種則會採取措施以保障現有的士的經營者，如巴賽隆納、哥本哈根及首爾。

以新加坡為例，為保障普通公眾的出行安全以及為網約車和出租車創造公平競爭環境，新加坡政府出臺了採用輕觸式管理方法，制定了兩項政策規定。第一項是《第三方預約出租車服務提供商法案》，於2015年9月開始生效。根據這項法案，任何接入出租車超過20輛的約車平台，都需要在陸路交通管理局註冊，獲取經營許可。第二項是面向網約車主的執照規定，即「私人出租車司機職業執照」。「私人出租車司機職業執照」規則主要從審查、資格標準、培訓、紀律措施、轉換條件五個方面進行規範，確保司機在經過訓練後才能為乘客提供安全的接送服務。

反觀香港特區政府，則一直缺乏對網約車服務明確的政策態度和方向。自Uber進駐香港6年來，港府至今未曾與Uber代表正式會面探討立法規管汽車共乘的方案。政府一方面聲稱歡迎海外或公司來港投資，鼓勵科技創新，但成立已經5年的創科局，專責香港的創新科技及資訊科技發展，卻對此不聞不問。

港府的相關政策部門（創科局和運房局）在不同場合被問起關於網約車問題時，都只會簡單重複要求企業合法經營，卻從不檢視香港現行的相關法律和制度，早已不合時宜。雖然在巨大輿論壓力之下，運輸署曾於2017年2月推出新措施，聲稱「為有意申請出租車許可證人士提供彈性，以便利新經營者加入市場」。但仔細閱讀措施細節就會發現，牌照的申請門檻極高，例如需要申請人說明不能使用現有其他交通工具的理由，並要求事先規定行走路線。凡此種種，根本無法適應市民對正規、優質的網約車服務的殷切需求。而警方偶然的幾次拘捕行動，也是象徵意義比實際作用大。此刻打開Uber App，仍然可以見到不少司機在線上。政府模棱兩可的態度背後，反映出網約車服務在香港，表面上是法律問題，但背後卻是一個經濟供求及市民需求的問題。

講真有uber 等同鼓勵更多人出車，即係會更加塞車

呢個係方向問題 其他國際科技公司見到香港政府咁既態度 都唔會投資香港

而且有uber同更多人出車有冇證據可以支持到 真係有人因為本身可以揸uber而買車？

而本身想買車而因為有uber而唔買既人數會唔會抵銷到？

教大家一句成語

葉公好龍

咁要問一問你，一部的士同一部uber車，係馬路上方部比較塞

係咪因為會影響到譚胃豬既利益

點會無，你自己搵下，連登大把依啲po

一句講晒 如果Uber係中資 洗撚打官司

講重新uber真係唔夠以前打電話就有得call白牌車個啲公司重新
香港人白牌車先行過uber幾十年

obviously

香港晨早有呢啲嘢，科咩創

97後既香港就係一部不停維護既得利益者既歷史
向前數 淨係班吸血鬼地產商都有排講

唔係點炒/租dc牌

電話call車service的士/貨van都有啦
根本係唔畀白牌車搵食啫
同科技創新冇關係

Uber喺香港絕對會禁
因為要留返個市場比乜鳩滴滴出行嗰啲
順便一條龍推電子支付
最後一步係將FPS併入支付寶

DC9做到好似日本的士司機咁專業個個爭住搭啦
Uber亦都唔會爭得贏你
要服務無服務
要衛生無衛生
坐親的士都好似賭博咁
你班DC9無得怪人架喎

講到尾都係利益衝突
根本唔關合唔合法先
只係啲DC9斷章取義
話人地無負出
人地架車、油唔使錢既

咁call 輪椅的要收預約費係咪又拉得？

「私人出租車司機職業執照」規則主要從審查、資格標準、培訓、紀律措施、轉換條件五個方面進行規範，確保司機在經過訓練後才能為乘客提供安全的接送服務。

的士佬服務，心照喇
Uber我㩒兩個制，5分鐘後樓下等我
Call台？半個鐘後都可以冇車，點解？
個個都揀客囉

香港已經衰撚過中國

咁想渣車搵食只係唔租的士出車渣uber搵食

咁香港個價係咪同日本一樣先

Uber之前好似將亞洲區總部搬咗黎香港？
究竟係對呢度有咩期望

留名等睇XX打車就合法

DC9 d 濕狗態度真係on99
有次無帶銀包飛的叫條女落黎比錢
跳住標等都屌我哂佢時間
係咁都算同佢講你跳標雙計啦
開聲話唔係錢係哂時間覺得我報霸王車
最後我幫佢報狗
等左唔夠5分鐘$50車錢夠膽同d狗講收$100就告我
d狗仲可以叫我比$100唔好攪大件事
最後玩左成粒鐘死加咁跟標收錢走人
之後轉搭uber又快又舒服仲要唔洗受氣

擱置咗

未搬

啱啦 咪撚黎
引入你黎再捉你犯法 根本當你狗咁撚

冇uber 坐，咁我買車

當外國玩左共享電動滑板車幾年
香港都仲係未合法

根本唔關合唔合法先

收皮啦 犯法 uber唔俾載客係事實

笑左

就算政府係比網約車都係比滴滴，乜柒專車個啲支那野啦

得你一個

要攬炒，最好唔好再係香港投資

有啲的士真係污撚糟到仆街 曱甴都見過有

屌 當初又係政府請人過黎，同摩天輪一樣比人逼賤賣，一係好似gogovan 賣比中資

你想自己玩就玩撚死你

屌啦 你的士佬態度差 有時架車仲要有煙味 仲未講你兜唔兜路嘅問題 而家Uber落車前後都有禮貌 有時仲有野飲點比呀 ？ 都未講uber啲車靚仔咁多

原來係咁

見撚到佢就唔撚開胃

香港你想行車路定人路？

Agree

uber最近出email叫人幫手寫去施政報告表達意見

咁的士得一萬幾架
冇得再加喎

坐到一半高速送中

Ban uber =/= ban 共用汽車
因為港共好快引入支那滴滴
中共又然

攬炒囉，滴滴入黎香港睇下擋唔擋到

搶到的士利益
已經死罪啦

即係出完車仲要去call uber

如果真係有五方面規範，的士佬應該九成要釘牌

有港康碼 夠創科

八段錦先係創新

Uber 司機唔係uber 僱員
發生咩事報埋警uber 都唔會交個司機出嚟

Uber仲想set總部喺香港港共係都批畀支那call車apps啦
啲鬼佬真係on99

都幾肯定滴滴黎香港就即刻轉口風

仆街，試過Call Uber嚟架紅的
而家就要坐車都Call黃的算
態度又好，又同聲同氣

就係想設總部喺香港以示誠意 想港共畀佢合法做

用返同一份document
改返個名做Didi
應該會成功

依加模棱兩可嘅態度
根本就係為滴滴個班鋪路

如果唔係點會捉下停下咁

見到東南亞地區 個 grab
一個apps call車勁快
叫外賣 又快
香港no it

香港係咪少數會Ban Uber嘅城市

痰胃豬

咁等於唔關條老閪事？

uber之前仲放風話考慮總部設香港咪益鳩呢個政府

大陸仲先進過香港

on9真係冇藥醫

講真
呢啲車行真可以有幾大政治力量？
呢個肥佬都過埋身啦

你話唔關譚惠豬事我唔撚信阿
可以影響到政府決定邊有咁易

Uber出黎講兩句
香港人叫外資撤
佢地咁想黎搞總部

仲發緊夢
平衡時空

講嘢之前用下腦

咪就係

呢件事完全體現香港政府有幾咁垃圾
獨裁如支那，新加坡都一早有電召車
畀人當落後國家嘅印度，越南都已經合法化
點解香港可以咁撚柒垃圾
都唔講民唔民主，自唔自由，
香港政府根本無一樣嘢做得好過

好行唔送
香港咁既政策睇唔到失敗以外第二條路

轉過撚頭滴滴上線

咁你有冇用到

你

你搞清楚個邏輯先

香港人覺得的士廢嘅始終都係會叫uber
都係會有人繼續揸uber
有求自然有供

搞到現有的士牌既有錢佬，講到尾都係官商勾結

滴滴都搞唔起要變陣做call的喎

由98 年開始
一張的士牌都無加印過就知道
97政府一開始已經比利益者操控

師兄堅弱智

問題係正常個啲一個都駁唔到

咁咪岩哂, 佢都係想鎖國之嘛

你揀uber flash 梗係會call 到的士啦

我有車又駛唔駛叫Uber？我叫咗Uber我又會唔會揸車？

佢意思係咪多咗人買車做uber司機？

你講得岩啊，唔撚同你講自由講民主，唔撚講樓市
呢個垃圾政府，有乜撚野民生做得好？天水圍到而家一個街市都起唔撚到，你老尾垃圾港豬澳就幾百億都去起

等睇發牌比didi

有車就去做uber 啦仲叫咩uber, 咁叫左uber 仲揸唔揸車就好個人既

你揀Uber x/black 咪唔會有的士
不過香港揸uber都揾唔到食 仲要啲司機subsidize 的士 你call flash 私家車司機得七成收 但的士佬收曬全部

Uber 由創新用到唔創新啦...

要揸車搵食唔出私家車
都會出貨車嫁啦
咪理佢啦
Uber點對點
唔似的士係街兜客
邊個塞d

咁姐係以後無uber 用？

department of joke 呢？

廢撚事彩你喳

仲係度懶醒 柒下柒下 成舊蕃薯

死雞撐飯蓋

你on9?咁都唔明？

的士狗正仆街

啲法例永遠唔會跟得上科技改變 學人講創新
整個創科局就當回應咗需求
咁嘅政府冇撚用嫁喇
之後批嗰啲支那project留返俾啲支那閪用

但係有班人寧願俾貴啲搭uber
都唔使受班dc9氣

香港地搭的士真係好撚受氣盡可能都唔會搭 我唔想支旗唔岩司機心水就比人黑面比人單單打打

出完車都仲搭uber？

你個假設係基於uber會令到路面使用者增加,但無論據支持

呢個係出名弱智仔
唔使理佢

如果Uber係中資就係科技創新

大家係咪唔知香港制度?
的士牌 (同買樓出租一樣, 將的士行業變成投資工具)
的士司機 (夾心階層, 乘客要折扣, 好生意就加車租)
乘客 (日日屌的士佬)

香港問題核心, 同地產霸權一樣, 的士牌, 資產階級透過操縱租金, 吸取勞動成果
如果無出租車無的士牌, 只需要的士司機牌, 價格無限制, 仲點會有呢家個問題?
就好似外賣員好鍾意索取貼士咁, 講明貼士, 的士司機四萬咁嘅口啦

BTW, UBER 呢D白牌車, 幾十年黎都有
由親身面對面煩住D遊客坐佢架車, 到打電話CALL車, 呢家只係變左做網上, 標榜兼職
南亞佬由揸白牌都變左做揸UBER

世界末日喇, 唔想幫襯dc9
短又嫌短, 長又嫌長, 又成日詐詐帝帝問路搏兜路dllm

錢作怪姐，你張單少錢uber條友黑9你面你唔知姐，驚你寫衰佢咋

去越南果陣用嚟call車 好好用

係非常好用... 最爽係叫外賣
外賣費好似 1-3蚊港紙
果時去越南晚晚叫

uber又好,的士又好,兩者都唔會令到路面使用者減少或持平,因為佢哋本身就無助減少road users,佢哋係premium on demand services, 此一向公認係缺點,照你理述,to minimise road users, 就不如ban埋taxi,但你無提到taxi uber係影響number of road users上既差異之處,只禁其一不禁其二,先不論法例,實為不當

咩叫網約車
電召車？網召車？

的士牌大把利益關係
俾你 Uber 入到嚟咪即係斷佢地米路
邊可能會批

遲d 搞個didi 打車 做埋uber 果飯

一定係uber 香港好多uber都係鳩揸

睇返呢段5年前嘅片都知咩事
咩驚市場承受唔到，咪又係唔敢得罪啲的士牌主
呢樣唔得嗰樣唔敢，仲成日話想同新加坡競爭
睇嚟香港未來唯一有機會網約車合法化係中共將滴滴進軍香港列為政治任務，班官先會肯做嘢

所以咪就係價錢問題
貴->少人搭->要爭客->態度好
試下的士加到同日本同價估下會唔會西住黎做
試下uber周街都有客估下會唔會咁好態度

求鳩其啦，我都唔搭，條街少啲車仲好

uber司機無所謂咪算 佢哋都無表示

西唔西同貴唔貴係兩回事，貴都可以西

班的士佬做左幾十年都係咁西，會因為加到同uber同價而唔西咩

官官相衛啫 其實同大陸一模一樣

因為依家個價仲係周街都客多過車
西唔西都有人搭
日本的士同香港uber大部分時間係車等人
日本uber直頭酒店式服務
因為再貴多截

犯法就犯法？

車多咗唔會令到客多咗
你連自己講錯咩都未知仲叫人搞清楚邏輯

goodest logic
多咗uber 多咗人坐uber 等同減少人出車，即係會無咁塞車

當大部分人都投資架車揸uber
咁仲邊有咁多人做客
定係出完車自己唔揸走去call uber

太多撚樣係行人路度玩 我都唔支持

佢黑鳩我面咪由鳩佢
dc9 直頭踢我落車都試過

我只係想返新界北屋企啫

啲路權撚咪又係一樣
10個有9個當正自己揸緊戰車大地任我行

都係唔會撘的士，照撘uber

uber 同 uber eat，都亂收錢 搵鬼搭

單車徑合法化先，視乎情況再研究點樣修例去貼近香港情況
但政府係用上世紀法例，去ban現代科技產物，真係on99

咁咪立法禁止行人路上玩
如果覺得邊度都唔適合玩既，咪索性全禁
而唔係好似宜家咁，俾賣唔俾玩，想點

你講呢啲咪又係酬, 酬唔一定係指金錢

你連車都無就收皮啦

我有又要話你知咩

我諗你諗嘢真係唔夠精密而周詳

唔通合法？

英國ride sharing 模式最合理，真係有共同目的地嘅夾人出發share 程車，用返合理價格收錢，如車主1/3，乘客畀2/3，因為呢程車對雙方都有利
ride sharing 唔係用嚟全職搵食囉，架 uber 係街行嚟行去咪仲污染

你已經講出個分別啦！
Uber司機閪你可以寫衰佢，而且架車係佢自己嘅所以有乜問題你影低佢車牌貼上網就得，所以佢會怕你而做返好啲，DC9閪你都無得唱佢，因為架車九成唔係自己而係租返嚟，佢使撚驚你點佢相？

痰胃豬未死，邊個敢搞鳩啲的屎牌

仲話搞車聯網

國際公司唔敢咪搵啲中資落嚟啦
港共都係想咁啫

係還係
但 uber 其實軟體上強好多
接客多 派call快 單量公平
呢啲係傳統白牌車唔會做到
如果真係冇分別
uber 用家唔會多過白牌車咁多

DC9？

紀律部隊都冇紀律啦
DC9 點會有

弱智城市學咩人搞創科，走唔出自己個框架又要成日搞監控，香港日後只會死上加死! 係俾人加插極權，奪走民主嘅惡果

咁我山卡啦 call 唔到的係咪要行返屋企

Uber 又唔係 NGO

唔好話共享
私有都未合法

都唔會有人 call flash 啦
一樣嘅價錢
點會肯坐的士

係咪即係即日起用uber就犯法？

利益輸送港共最鐘意。
Uber 如果係中國公司營運，港共貼埋大床都仲得。

Uber班男人真係渣
一隻豬都搞唔掂, 渣架

冇錯，香港人睇穿咗港共利益輸送嗰套

珠珠d的士牌又然

講個笑話 創科局

冇車住咁偏已經on9

唔俾用uber但遲下俾大陸啲抄uber嘅公司入
祖國又贏 到時又要讚頌祖國提升我哋生活質素

大陸Uber好多年前已經俾滴滴收購左

痰胃豬真係好大膽 竟然敢同黨既發展路向背道而馳 無疑係拿石頭砸自己的腳

乜唔係多一種運輸工具 減少人揸車咩？

根本就係，搵晒中資入嚟開拓市場，攞到一定市佔率先再考慮開放埋俾其他人

支付寶就係因為八達通頂住晒入到嚟都唔多人用

去私家路玩

日日想坐唔同車先叫uber
無得坐要買好多部

就算有證據可以支持到 真係有人因為本身可以揸uber而買車
都係偽證
就算真係多咗人買車搵食
依行都好快飽和
唔會無啦啦搭開黨鐵搭uber嘛